# Описание

## Мультиплексор

Мультиплексор -- логический элемент, коммутирующий входные и выходные линии на основе значений на адресных входах. Аналогией мультиплексору может служить стрелочный перевод железнодорожных путей.
Мультиплексор может переключать больше двух сигналов. Тогда, количество переключаемых линий $N$ и количество адресных входов $M$ определяется выражением $2^M \ge N$. Переключаемые сигналы не обязательно должны быть одиночными сигналами, и могут быть шинами одинакового размера.

## Синхронные и асинхронные элементы

Логические элементы могут иметь синхронные или асинхронные входы. Переключение асинхронных элементов согласно таблице истинности происходит сразу при изменении входных сигналов. Синхронные элементы имеют специальный тактирующий вход (или входы), регулирующий переход выходных сигналов в следующее состояние: переключение происходит только в момент переключения синхроимпульса из `0` в `1` (фронт сигнала), из `1` в `0` (спад сигнала) или при любом из этих событий.

# Язык описания логических схем VHDL

## Процессы

Все выражения в блоках архитектур VHDL выполняются параллельно. При необходимости выполнения определённых действий последовательно используются блоки `process`.

Существует два вида процессов:

* Безусловный процесс начинает выполняться сразу. Сразу по окончании выполнения он начинает выполняться заново.
   ```vhdl
   process is
   begin
       ...;
   end process;
   ```
* Условный процесс имеет список чувствительности (sensitivity list). Процесс начинает выполняться как только один из сигналов в списке изменяет своё значение, даже если не все выражения процесса были выполнены.
   ```vhdl
   process (sig1, sig2, sig3) is
   begin
       ...;
   end process;
   ```

Процессы могут использовать переменные, объявления которых располагаются до ключевого слова `begin`.

## Условные операторы

Язык VHDL содержит ряд условных конструкций. Часть из них используется в процессах, часть вне процессов.

### Вне процесса

**with/select**: выбор значения одного сигнала на основе значения другого сигнала.

```vhdl
with a select b <=
    "1000" when "00",
    "0100" when "01",
    "0010" when "10",
    "0001" when "11";
```

**when/else**: выбор значения сигнала на основе выражения.

```vhdl
b <= "1000" when a = "00" and c = "10" else
     "0100" when a = "01" else
     "0010" when a = "10" else
     "0001" when a = "11" else
     "0000";
```

## Условные операторы процессов

Условные операторы в процессах имеют синтаксис, схожий с условными операторами в обычных языках программирования.

**if/then**

```vhdl
if a = 1 then
  b <= "00";
elsif a = 2 then
  b <= "01";
else
  b <= "11";
end if;
```

**case/when**

```vhdl
case a is
    when "00" => b <= "1000";
    when "01" => b <= "0100";
    when "10" => b <= "0010";
    when "11" => b <= "0001";
    when others => b <= "0000";
end case;
```

## Аргументы `generic`

Язык VHDL позволяет передавать константы в блок архитектуры при помощи ключевого слова `generic`. `generic` параметры с их типом и (необязательно) значением по умолчанию объявляются в блоке `entity`:

```vhdl
entity shift_register is
  generic (
    WIDTH    : positive   := 8;
    POLARITY : std_ulogic := '0';
    LSB      : boolean    := false);
  port (
    clk, rst, data_in : in  std_ulogic;
    data_out          : out std_ulogic_vector(WIDTH-1 downto 0));
end entity shift_register;
```

После объявления их можно использовать в блоке архитектуры.

Константы `generic` можно задавать, при добавлении компонента. Если при добавлении константа не указана, будет использовано её значение по умолчанию; если оно не установлено, компилятор сообщит об ошибке.

```vhdl
  shift1 : component shift_register
    generic map (
      POLARITY => '1',
      LSB      => true)
    port map (
      clk      => clk,
      rst      => rst,
      data_in  => data_in,
      data_out => data_out_lsb);
```

# Задания

1. Написать код мультиплексора в файле [task_01/multiplexor.vhdl](./task_01/multiplexor.vhdl), с количеством входов:
   * 5
   * 6
   * 7
2. Написать код мультиплексора в файле [task_02/multiplexor.vhdl](./task_02/multiplexor.vhdl) с входными сигналами, объединёнными в шину (`std_ulogic_vector`)
3. Написать код мультиплексора в файле [task_03/multiplexor.vhdl](./task_03/multiplexor.vhdl) с переменным количеством переключаемых входов, задаваемым через аргумент `generic`.
4. Написать код инвертированного мультиплексора с одним входом, переключаемым на множество выводов в файле [task_04/multiplexor.vhdl](./task_04/multiplexor.vhdl).
